**维托里奥·维内托级战列舰**是[法西斯義大利建造的一种](../Page/意大利王國_\(1861年-1946年\).md "wikilink")[战列舰](../Page/战列舰.md "wikilink")。

维内托级战列舰充分体现了意大利海军在[地中海的作战意图](../Page/地中海.md "wikilink")，其突出特点是续航力相对较小，安装大功率动力装置使航速达到30节。舰体舷侧主装甲带采用倾斜布置，特别设计了水下舷侧防护系统—“普列塞系统”（一种圆筒型的防鱼雷系统）。3座三联装主炮塔，在舰体前部呈背负式安装两座，舰体后部安装一座。装备50倍口径15英寸主炮具有射程远和威力大的特点，但是主炮身管磨损严重寿命比较低。首舰维内托号于1934年始建，1940年建成服役。当2艘维内托级在建时，1936年意大利退出伦敦召开的限制海军军备会议，意大利海军认为还不具备足够的力量对抗[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[法国在地中海的联盟](../Page/法国.md "wikilink")，决定再建造2艘维内托号的改进型。该级战列舰以砲管寿命短的代价(其內膛的使用壽命僅為110－130發)，获得了同期所有国家15英寸主炮中穿甲能力最强的优势。
同级舰：维托里奥·维内托号(Vittorio
Veneto)、利托里奥号(Littorio)；以及2艘改进型：罗马号(Roma)、帝國号(Impero)(未完工)。

[第二次世界大战中](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")1940年11月11日在英国海军[空袭塔兰托](../Page/塔蘭托戰役.md "wikilink")，利托里奥号遭重创搁浅。1941年3月[马塔潘角海战](../Page/马塔潘角海战.md "wikilink")，维内托号被英国海军的空投[鱼雷击伤](../Page/鱼雷.md "wikilink")。1942年之后由于燃油危机，维内托号及其姊妹舰一直待在港口里，直到意大利投降。意大利投降以后，利托里奥号改名为意大利号，被西方盟軍接收，1943年9月9日驶往盟军控制的[马耳他岛的途中](../Page/马耳他岛.md "wikilink")，被[德国空军使用](../Page/德国空军.md "wikilink")[弗里茨
X无线电制导炸弹击伤](../Page/弗里茨_X.md "wikilink")。同行的罗马号也被[弗里茨
X命中](../Page/弗里茨_X.md "wikilink")，弹药库发生爆炸沉没。幸存的维内托级战列舰战后被拆毁。

[分類:意大利军舰舰级](../Page/分類:意大利军舰舰级.md "wikilink")

[Category:義大利戰艦](../Category/義大利戰艦.md "wikilink")
[義V](../Category/戰艦等級.md "wikilink")